\chapter{Git : un système décentralisé}
\label{chap:decentralise}

Le grand avantage de git est qu'il permet de gérer très simplement un dépôt local sans lourdeur.

Mais git a aussi été conçu pour favoriser le travail collaboratif. Sa philosophie est d'être complètement décentralisé. Vous pouvez connecter votre dépôt git à un serveur distant et le synchroniser, travailler localement sans connexion et le resynchroniser plus tard.

Vous pouvez également partager avec plusieurs personnes un même dépôt distant. Chacun peut travailler de façon indépendante et se resynchronisé avec un autre dépôt.

Chaque dépôt connecté à un autre est un clone. Voyons les possibilités de git dans ce domaine.

\section{Utiliser un dépôt distant}

Dans un soucis de facilité, voyons comment cloner un dépôt distant déjà existant.

\subsection{Cloner le dépôt}

La commande \texttt{clone} va créer localement un dépôt, en lien avec un autre dépôt distant (il peut aussi être sur la même machine).

Par exemple : 

\begin{consolecode}
$ git clone git://tucuxi.univ-brest.fr/formation_git
Clonage dans 'formation_git'...
Vérification de la connectivité... fait.
$ cd formation_git
$ git hist
\end{consolecode}

Le dépôt d'origine est nommé "origin" on peut voir la liste des dépôts distants avec la commande suivante :

\begin{consolecode}
$ git remote show
origin
$ git remote show origin
\end{consolecode}

Cette dernière commande vous montrera les références du dépôt distant d'origine.

On travaille dans un dépôt git cloné exactement de la même manière que ce qui a été présenté jusqu'ici.

Toutes les commandes git utilisées vont concerner notre dépôt local.

\subsection{Synchroniser un dépôt cloné}
En partant de l'hypothèse que nous sommes le seul utilisateur du dépôt, il nous suffit, lorsqu'on souhaite se synchroniser, de \textit{pousser} notre base de donnée git locale vers le dépôt distant.

La commande \texttt{push} permet de faire cette opération :

\begin{consolecode}
$ git push origin master
X11 forwarding request failed on channel 0
Décompte des objets: 42, fait.
Delta compression using up to 4 threads.
Compression des objets: 100% (39/39), fait.
Écriture des objets: 100% (42/42), 464.02 KiB | 0 bytes/s, fait.
Total 42 (delta 17), reused 0 (delta 0)
To gitiuem:formation_git
 * [new branch]      master -> master
\end{consolecode}

Cette commande peut être raccourcie, si vous synchronisez la branche master avec le dépôt d'origine, en :

\mint{console}|$ git push|

Maintenant, la commande \texttt{status} donne une nouvelle information :

\begin{consolecode}
$ git status
Sur la branche master
Votre branche est à jour avec 'origin/master'.
\end{consolecode}

\begin{Exercise}[title={Travail avec un dépôt distant},name=Exercice]
Plutôt que de partir d'un dépôt distant vide, nous allons brancher votre dépôt utilisé jusqu'à présent sur un serveur distant et nous utiliserons pour cela le compte Framagit que vous avez créé au début du cours (référez-vous au courriel de confirmation que vous devez avoir obtenu depuis).

Créez un nouveau projet bien à vous : \url{https://git.framasoft.org/projects/new}. Choisissez un nom, une description et sélectionnez "internal" ou "public".

\begin{consolecode}
$ cd mon_depot
$ git remote add origin https://git.framasoft.org/glagaffe/mon_depôt.git
$ git push -u origin master
\end{consolecode}

Vous venez de connecter votre dépôt local à un dépôt distant et de les synchroniser.

Félicitations !

\end{Exercise}


\section{Travail collaboratif}

Git facilite grandement le travail collaboratif. Toute une équipe de développeurs peut se brancher sur un même dépôt. Chacun travaille localement et pousse ses modifications régulièrement.

Git permet à une équipe de mettre en oeuvre plusieurs systèmes de collaboration par sa souplesse et sa versatilité.

À partir du moment où l'on utiliser un dépôt distant, la règle d'or est de ne jamais toucher à une chaîne de commits qui a déjà été poussée sur le serveur. Notamment, ne pas faire de \texttt{git commit --amend}

Dans le cadre de ce cours, nous allons nous pencher sur un workflow où une équipe de développeur travaille directement sur le dépôt distant.


\begin{Exercise}[name=Exercice,title={Travailler en binôme}]

Par binôme, choisissez un dépôt distant et clonez-le chacun localement.

Ajoutez du contenu, chacun de son côté, dans deux répertoires distincts.

Une fois que plusieurs commit ont été réalisés par chacun, choisissez la personne qui va synchroniser son dépôt en premier : ce sera Alice.
L'autre personne (Bernadette) va ensuite faire un \texttt{pull} pour récupérer les derniers commits du dépôt distant. Git voudra créer un nouveau commit pour la fusion de vos 2 dépôts. Une fois ce commit effectué, il suffira à Bernadette de pousser à nouveau son travail vers le serveur.
Alice va faire un \texttt{git status}. Que constatez-vous ? Synchronisez ensuite le dépôt d'Alice avec un \texttt{git pull}.

Répétez l'opération en inversant les rôles.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[name=Exercice,title={Avec des conflits}]
Maintenant, nous allons refaire des modifications, mais dans le même fichier.

Commencez par tester les capacités de git à résoudre lui-même les conflits. Alice va éditer du code en tête de fichier. Bernadette va éditer à la fin du fichier.

Réitérez l'opération de synchronisation. Un conflit a-t-il lieu ?

Répétez l'exercice en modifiant chacun une même zone d'un même fichier.
\end{Exercise}
